% -*- coding: utf-8 -*-
\section[Interprétation abstraite]
        {Essentiel de l'interprétation abstraite pour cette présentation}

\begin{frame}[t]%
  \frametitle{Interprétation abstraite}


  Abstraction de machine abstraite (Abstracting Abstract Machine, AAM) :
  dérive systématiquement la sémantique
  d'un langage de programmation
  pour en déduire une sémantique abstraite\\
  qui mime (sur-approxime) la sémantique concrète.

  \bigskip
  Généralisation :\\
  \textbf{toutes les entrées} sont considérées.

  \bigskip
  \textbf{Simplifications} :
  \begin{itemize}
  \item
    Les valeurs concrètes sont sur-approximées
    (par exemple par leur type).
  \item
    La sémantique concrète du langage est adaptée.
  \end{itemize}

  \bigskip
  Basé sur la notion de treillis :\\
  ordre partiel avec des propriétés supplémentaires\\
  garantissant l'existence d'un point fixe,\\
  et préservant au mieux les informations approchées.
\end{frame}



\begin{frame}[t]%
  \frametitle{Graphe d'états}
  \label{petitsPas}%
  \onslide<1-2>{%
    Interpréteur concret selon la sémantique par petits pas.

    \textbf{Trace} :\\
    \textit{exécution concrète} sur \textit{une} seule entrée par un interpréteur concret.\\}
  \onslide<1>{%
    \begin{picture}(0,0)(0,0)
      \put(26.5,-55){\input{tikz/petites_etapes_concret.tex}}
  \end{picture}}
  \onslide<2>{%
    \begin{picture}(0,0)(0,0)
      \put(0,-105){\input{tikz/petites_etapes_concret_abstrait.tex}}
  \end{picture}}
  \onslide<3>{%
    \begin{picture}(0,0)(0,0)
      \put(9.5,-105){\input{tikz/petites_etapes_abstrait.tex}}
  \end{picture}}

  \onslide<2->{%
    \null\vspace*{19ex}\null
    \textbf{Graphe d'états} :\\
    \textit{interprétation abstraite} sur \textit{toutes} les entrées.

    \medskip
    \textquote{L'\textcolor{orange}{abstraction} \textcolor{DarkGreen}{simule} le \textcolor{red}{concret}}
    [\textsc{Might}, 2011]
    sur \textit{toutes} les entrées.}
\end{frame}



\begin{frame}[t]%
  \frametitle{Algorithme séquentiel de calcul du point fixe}
  \begin{picture}(0,0)(0,0)
    \put(160,-200) {\includegraphics[height=6cm]{eps/state_graph_abs}}
    \put(210,-10) {\lstinputlisting[morekeywords={define,if},
                       classoffset=1,keywordstyle={\color{ListingFunction}},morekeywords={abs},
                       classoffset=0]{txt/Scheme/abs.scm}}
    \put(0,-213) {\input{tikz/worklist_sequentielle_double.tex}}
  \end{picture}%
  \vspace*{-6ex}%
  \lstinputlisting[mathescape,numbers=left,
    morekeywords={else,if,repeat,then,until},
    classoffset=2,keywordstyle={\color{red}},morekeywords={step,worklist},
    classoffset=0]{txt/algo/sequentiel.txt}

  Le graphe d'états complet\\
  ne dépend \textit{pas} de l'ordre d'évaluation.

  Crucial pour la parallélisation,\\
  qui va évaluer en parallèle le contenu de la \texttt{worklist}.

  \medskip
  Équivalent au pseudo-code, boucler sur
\end{frame}



\begin{frame}[t]%
  \frametitle{Autre simple exemple Scheme, avec un graphe d'états plus étoffé}
  \begin{picture}(0,0)(0,0)
    \put(-10,-210){\includegraphics[height=0.96\textheight]{eps/state_graph_fibonacci_recursive}}
    \put(175,-15){\lstinputlisting[language=lisp,morekeywords={define,if},
        classoffset=1,keywordstyle={\color{ListingFunction}},morekeywords={fibonacci},
        classoffset=0]{txt/Scheme/fibonacci_recur.scm}}
    \put(213,-110){\footnotesize
      \begin{tabular}{@{}l@{}}
        \Sharp{} état : 276\\
        \Sharp{} arc : 346\\
        \Sharp{} valeur finale : 1 (\texttt{Int})\\
        \Sharp{} déjà visité : 71\\
        \Sharp{} de successeurs par taille :\\
        \quad
        \begin{tabular}{@{}l@{}}
          \Sharp{} de taille 1: 231\\
          \Sharp{} de taille 2: 13\\
          \Sharp{} de taille 3: 3\\
          \Sharp{} de taille 4: 2\\
          \Sharp{} de taille 6: 12\\
        \end{tabular}\\
        \\
        Taille maximale\\
        de la \texttt{worklist} : 24\\
        (pour le parcours séquentiel)\\
    \end{tabular}}
  \end{picture}
\end{frame}
% Local Variables:
%   ispell-local-dictionary: "french"
% End:
